 \documentclass[a4paper,12pt]{report}
 \addtolength{\topmargin}{-0.8in}
 \setlength\textheight{248mm}
 \setlength\textwidth{165mm}
 \setlength\oddsidemargin{-2mm}
 \setlength\evensidemargin{-2mm}
 \usepackage[czech]{babel}
 \usepackage[a-2u]{pdfx}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{caption}
 \usepackage{lmodern,textcomp}
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage{fancyhdr}
 \usepackage{xcolor,colortbl}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{amssymb}
 \usepackage{pgfplots}
 \usepackage{multicol}
 \usepackage{ulem}
 \usepackage{color}
 \usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
 \usepackage{setspace}
 \usepackage{listings}
 \usepackage{cancel}
 \usepackage{marvosym}
 
 \makeatletter
 \newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
 \makeatother
 
 \definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
 \definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
 \definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
 \graphicspath{ {../images/} }
 \def\columnseprulecolor{\color{black}}
 \setlength{\columnseprule}{0.3pt}
 \def\title{Úvod do linuxu}
 \def\author{Adam Beneš}
 \setlength{\parindent}{0pt}
 \def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
 \def\@makechapterhead#1{
 	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
 		\huge\bfseries \thechapter. #1
 		\par\nobreak
 		\vskip 20\p@
 }}
 \def\@makeschapterhead#1{
 	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
 		\huge\bfseries #1
 		\par\nobreak
 		\vskip 20\p@
 }}
 \makeatother
 
 \renewcommand{\chaptermark}[1]{%
 	\markboth{#1}{}}
 
 \fancypagestyle{toc}{
 	\fancyhf{}
 	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
 	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
 	\fancyhead[C]{}
 	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
 	\fancyfoot[L]{\author}
 	\fancyfoot[C]{}
 	\fancyfoot[R]{\thepage}
 }
 
 \fancypagestyle{plain}{
 	\fancyhf{}
 	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
 	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
 	\fancyhead[C]{}
 	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
 	\fancyfoot[L]{\author}
 	\fancyfoot[C]{}
 	\fancyfoot[R]{\thepage}
 }
 
 
 \definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
 \definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
 \definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
 \definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
 
 \lstdefinestyle{mystyle}{
 	backgroundcolor=\color{backcolour},   
 	commentstyle=\color{codegreen},
 	keywordstyle=\color{magenta},
 	numberstyle=\tiny\color{codegray},
 	stringstyle=\color{codepurple},
 	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
 	breakatwhitespace=false,         
 	breaklines=true,                 
 	captionpos=b,                    
 	keepspaces=false,                 
 	numbers=left,                    
 	numbersep=5pt,                  
 	showspaces=false,                
 	showstringspaces=false,
 	showtabs=false,                  
 	tabsize=2
 }
 
 \lstset{style=mystyle}
 
 \doublespacing
 \begin{document}
 	\pagenumbering{roman}
 	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
 	\pagestyle{toc}
 	\tableofcontents
 	\cleardoublepage
 	\pagestyle{plain}
 	\pagenumbering{arabic}
 	\pagebreak
 	
 	\lstset{frame=tb,
 		language=bash,
 		aboveskip=3mm,
 		belowskip=3mm,
 		showstringspaces=false,
 		columns=flexible,
 		basicstyle={\small\ttfamily},
 		numbers=none,
 		numberstyle=\tiny\color{gray},
 		keywordstyle=\color{blue},
 		commentstyle=\color{dkgreen},
 		stringstyle=\color{mauve},
 		breaklines=true,
 		breakatwhitespace=true,
 		tabsize=3
 	}
 	
 	\chapter{Přednáška 1}
 	
 	\section{Historie}
 	
 	\begin{itemize}
 		\begin{spacing}{1.0}
 			\item 1956 GM--MAA 1/0
 			\item 1965 Multics
 			\item 1969 Unix
 			\item 1972 C jazyk
 			\item 1973 Unix přepsán do C
 			\item 1975 Shel
 			\item 1983 GNU
 			\item 1991 Linux
 		\end{spacing}
 	\end{itemize}
 	
 	Kernel -- jádro
 	
 	OS -- správa a abstrakce, správa disků
 	
 	
 	\chapter{Cvičení 1 -- 3}
 	
 	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
 	
 	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
 		%uncomment if require: \path (0,385); %set diagram left start at 0, and has height of 385
 		
 		%Shape: Rectangle [id:dp14140628120736998] 
 		\draw   (66.67,83.67) -- (147.67,83.67) -- (147.67,245.67) -- (66.67,245.67) -- cycle ;
 		%Shape: Rectangle [id:dp13605868641539742] 
 		\draw   (208.67,83) -- (289.67,83) -- (289.67,245) -- (208.67,245) -- cycle ;
 		%Shape: Rectangle [id:dp5957813049584355] 
 		\draw   (344.67,81) -- (425.67,81) -- (425.67,243) -- (344.67,243) -- cycle ;
 		%Straight Lines [id:da9400982955067025] 
 		\draw    (135.67,157) -- (221,157) ;
 		\draw [shift={(223,157)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da5026394985884624] 
 		\draw    (276.33,157) -- (361.67,157) ;
 		\draw [shift={(363.67,157)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		
 		% Text Node
 		\draw (90.67,61.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {W. D};
 		% Text Node
 		\draw (232.67,61) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {S. A};
 		% Text Node
 		\draw (357.33,61.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Commit};
 		
 		
 	\end{tikzpicture}
 	
 	
 	
 	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
 	
 	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
 		%uncomment if require: \path (0,385); %set diagram left start at 0, and has height of 385
 		
 		%Shape: Circle [id:dp3577483876684542] 
 		\draw   (133.33,146.19) .. controls (133.33,138.54) and (139.54,132.33) .. (147.19,132.33) .. controls (154.85,132.33) and (161.05,138.54) .. (161.05,146.19) .. controls (161.05,153.85) and (154.85,160.05) .. (147.19,160.05) .. controls (139.54,160.05) and (133.33,153.85) .. (133.33,146.19) -- cycle ;
 		%Shape: Circle [id:dp24367871046345346] 
 		\draw   (134.81,192.76) .. controls (134.81,185.11) and (141.02,178.9) .. (148.67,178.9) .. controls (156.33,178.9) and (162.53,185.11) .. (162.53,192.76) .. controls (162.53,200.41) and (156.33,206.62) .. (148.67,206.62) .. controls (141.02,206.62) and (134.81,200.41) .. (134.81,192.76) -- cycle ;
 		%Shape: Ellipse [id:dp8070653450298069] 
 		\draw   (135.92,244.13) .. controls (135.92,236.48) and (142.13,230.27) .. (149.78,230.27) .. controls (157.43,230.27) and (163.64,236.48) .. (163.64,244.13) .. controls (163.64,251.79) and (157.43,257.99) .. (149.78,257.99) .. controls (142.13,257.99) and (135.92,251.79) .. (135.92,244.13) -- cycle ;
 		%Shape: Ellipse [id:dp8969797812986569] 
 		\draw   (195.54,93.81) .. controls (195.54,86.15) and (201.75,79.95) .. (209.4,79.95) .. controls (217.06,79.95) and (223.26,86.15) .. (223.26,93.81) .. controls (223.26,101.46) and (217.06,107.67) .. (209.4,107.67) .. controls (201.75,107.67) and (195.54,101.46) .. (195.54,93.81) -- cycle ;
 		%Shape: Ellipse [id:dp32082398757248387] 
 		\draw   (76.21,90.47) .. controls (76.21,82.82) and (82.42,76.61) .. (90.07,76.61) .. controls (97.72,76.61) and (103.93,82.82) .. (103.93,90.47) .. controls (103.93,98.13) and (97.72,104.33) .. (90.07,104.33) .. controls (82.42,104.33) and (76.21,98.13) .. (76.21,90.47) -- cycle ;
 		%Shape: Circle [id:dp7556618440708782] 
 		\draw   (386.67,152.86) .. controls (386.67,145.21) and (392.87,139) .. (400.53,139) .. controls (408.18,139) and (414.39,145.21) .. (414.39,152.86) .. controls (414.39,160.51) and (408.18,166.72) .. (400.53,166.72) .. controls (392.87,166.72) and (386.67,160.51) .. (386.67,152.86) -- cycle ;
 		%Shape: Circle [id:dp5324123337614004] 
 		\draw   (388.14,199.43) .. controls (388.14,191.77) and (394.35,185.57) .. (402,185.57) .. controls (409.66,185.57) and (415.86,191.77) .. (415.86,199.43) .. controls (415.86,207.08) and (409.66,213.29) .. (402,213.29) .. controls (394.35,213.29) and (388.14,207.08) .. (388.14,199.43) -- cycle ;
 		%Shape: Ellipse [id:dp9787020327988969] 
 		\draw   (389.25,250.8) .. controls (389.25,243.14) and (395.46,236.94) .. (403.11,236.94) .. controls (410.77,236.94) and (416.97,243.14) .. (416.97,250.8) .. controls (416.97,258.45) and (410.77,264.66) .. (403.11,264.66) .. controls (395.46,264.66) and (389.25,258.45) .. (389.25,250.8) -- cycle ;
 		%Shape: Ellipse [id:dp06319360571312593] 
 		\draw   (448.88,100.47) .. controls (448.88,92.82) and (455.08,86.61) .. (462.74,86.61) .. controls (470.39,86.61) and (476.6,92.82) .. (476.6,100.47) .. controls (476.6,108.13) and (470.39,114.33) .. (462.74,114.33) .. controls (455.08,114.33) and (448.88,108.13) .. (448.88,100.47) -- cycle ;
 		%Straight Lines [id:da9590407365308105] 
 		\draw    (147.19,160.05) -- (146.89,180.72) ;
 		\draw [shift={(146.86,182.72)}, rotate = 270.84] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da11691721351621487] 
 		\draw    (150.11,207.61) -- (149.81,228.27) ;
 		\draw [shift={(149.78,230.27)}, rotate = 270.84] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da8674341083463819] 
 		\draw  [dash pattern={on 0.84pt off 2.51pt}]  (197,103.67) -- (158.56,134.42) ;
 		\draw [shift={(157,135.67)}, rotate = 321.34] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da2386167394762262] 
 		\draw    (390.33,144.33) -- (225.18,94.39) ;
 		\draw [shift={(223.26,93.81)}, rotate = 16.83] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da7615221068249647] 
 		\draw    (452.33,111) -- (414.39,142.77) ;
 		\draw [shift={(412.86,144.05)}, rotate = 320.06] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da5779749736490771] 
 		\draw    (100.53,100.72) -- (136.17,132.34) ;
 		\draw [shift={(137.67,133.67)}, rotate = 221.58] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da20167813799938905] 
 		\draw    (400.53,166.72) -- (400.22,187.39) ;
 		\draw [shift={(400.19,189.39)}, rotate = 270.84] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Straight Lines [id:da9264059999539465] 
 		\draw    (402,213.29) -- (401.7,233.95) ;
 		\draw [shift={(401.67,235.95)}, rotate = 270.84] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		%Shape: Rectangle [id:dp777356188238111] 
 		\draw   (222.67,223.33) -- (292.67,223.33) -- (292.67,263.33) -- (222.67,263.33) -- cycle ;
 		%Curve Lines [id:da8497832774611525] 
 		\draw    (250.33,212.33) .. controls (314.01,161.92) and (195.53,230.31) .. (260.01,177.14) ;
 		\draw [shift={(261,176.33)}, rotate = 140.65] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
 		
 		% Text Node
 		\draw (240,235.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Error};
 		% Text Node
 		\draw (121.33,48.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Server};
 		% Text Node
 		\draw (363.33,54.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Pracovní adresář};
 		
 		
 	\end{tikzpicture}
 	
 	
 	\chapter{Cvičení 4}
 	\section{Otázky}
 	
 	\begin{enumerate}
 		\item Vysvětlit, co je standardní výstup a vstup.
 		
 		Vstup, který se bere, když není řečeno jinak, bere se z terminálu.
 		
 		\item Vysvětlit, proč přesměrování standardního vstupu/výstupu není (přímo) viditelné uvnitř programu.
 		
 		O vstup a výstup se nestará program, bere ho jako soubor, i když je z terminálu.
 		
 		\item Vysvětlit, proč existují dva druhy výstupu (výstupních proudů): stdout a stderr.
 		
 		Na standartní výstup by měla jít data ne kupříkladu "error dělíš nulou".
 		
 		\item Vysvětlit, jak se liší cat foo.txt a cat <foo.txt.
 		
 		V prvním případě nám řekne cat, že soubor neexistuje, (pokud neexistuje), v druhém případě nám to řekne Bash.
 		
 		\item Vysvětlit, jak může být více programů používajících standardní vstup/výstup složeno (propojeno) dohromady.
 		
 		Pomocí pipe neboli rour.
 		
 		\item Vysvětlit co je návratový kód programu (exit code).
 		
 		Vrací nám nulu, pokud program proběhne v poohodě v opačném případě nám dává chybu.
 		
 		\item Vysvětlit rozdíly a typické využití pro pět hlavních rozhraní, které může využít CLI program: argumenty, stdin, stdout, stderr a návratová hodnota (exit code).
 		
 		Chybová hláška je "dobrá" pro uživatele. Exit code je ve všech jazycích stejný. Argumenty použijeme když chceme modifikovat chování, není na data. Naopak standardního vstupu.
 	\end{enumerate}
 	
 	\chapter{Cvičení 5}
 
 	cat /dev/random | grep -a hoj | wc-l
 	
 	Čtu a hledám na kolika řádcích je hoj z náhodného souboru.
 	
 	$\ $
 	
 	ps -e --forest
 	
 	Pěkný strom procesů.
 	
 	$\ $
 	
 	kill -9 397
 	
 	Zabije nekompromisne pid 397.
 	
 	$\ $
 	
 	git init --bare
 	
 	Když třeba budu chtít ze sveho noťasu udělat servevr, kam se bude pushovat jako na git tak here you go. (Prostě inicializace).
 	
 	\chapter{Cvičení 6}
 	
 	Bacha: "()"\ -- Spouští další shell tedy musím použít "\{\}"\  tyto závorky, v nich musí každý příkaz končit středníkem.
 	
 	\chapter{Cvičení 7}
 	
 	\chapter{Cvičená 8}
 	
 	Poznatek: aritmetika Shellu je nahovno doslova.
 	
 	Tento script funguje jako jednoduchá kalkulačka.
 	
 	\begin{lstlisting}
 		#!/bin/bash
 		
 		set -ueo pipefail
 		
 		celkem=0
 		while read operant number; do
	 		if [ "$operant" == "" ]; then
	 			echo "$celkem"
	 		else
		 		if [ "$operant" == '+' ]; then
		 			celkem=$((celkem+$number))
		 		elif [ "$operant" == '-' ]; then
		 			celkem=$((celkem-$number))
		 		elif [ "$operant" == '/' ]; then
		 			celkem=$((celkem/$number))
		 		elif [ "$operant" == '*' ]; then
		 			celkem=$((celkem*$number))
		 		elif [ "$operant" == '*' ]; then
		 			celkem=$((celkem*$number))
		 		else
		 			celkem=$operant
		 		fi
	 		fi
 		done
 	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Cvičení 9}
	
	\section{linelen}
	
	Dva parametry:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item -s N... shorter < N
			\item -l M... longer $\geq$ M
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{lstlisting}
		while getops "hl:s:v" opt; do
			echo "Option: $OPTARG"
		done
	\end{lstlisting}
	
	: je jakože pak následuje povinný argument.
	
	Jak bude vypadat tedy program:
	
	\begin{lstlisting}
		#!/bin/sh
		set -eu
		usage(){
			echo options:
			echo -l
			...
		}
		min_len=0
		max_len=-1
		while getops "hl:s:v" opt; do
			case $opt in
			h) usage; exit;;
			v) set -x;;
			s) max_len=$OPTARG;;
			l) min_len=$OPTARG;;
			*) usage >&2; exit 1;;
			esac
		done
		shift "$((OPTIND-1))"
		cat "$@" | while read line; do
			line_len=${#line}
			if [ "$max_len" -ne -1 ] && [ "$line_line" -ge "$max_len" ]; then
				continue
			fi
			if [ "$line_line" -lt "$max_len" ]; then
				continue
			fi
			printf "%s\n" "$line"
		done
	\end{lstlisting}
	
	\section{Vénův diagram pro sh}
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,491); %set diagram left start at 0, and has height of 491
		
		%Shape: Circle [id:dp6402248329918545] 
		\draw   (66.67,124.83) .. controls (66.67,96.57) and (89.57,73.67) .. (117.83,73.67) .. controls (146.09,73.67) and (169,96.57) .. (169,124.83) .. controls (169,153.09) and (146.09,176) .. (117.83,176) .. controls (89.57,176) and (66.67,153.09) .. (66.67,124.83) -- cycle ;
		%Shape: Circle [id:dp5217717064413778] 
		\draw   (124.67,132.17) .. controls (124.67,103.91) and (147.57,81) .. (175.83,81) .. controls (204.09,81) and (227,103.91) .. (227,132.17) .. controls (227,160.43) and (204.09,183.33) .. (175.83,183.33) .. controls (147.57,183.33) and (124.67,160.43) .. (124.67,132.17) -- cycle ;
		%Shape: Circle [id:dp3483527779820603] 
		\draw   (90.67,190.17) .. controls (90.67,161.91) and (113.57,139) .. (141.83,139) .. controls (170.09,139) and (193,161.91) .. (193,190.17) .. controls (193,218.43) and (170.09,241.33) .. (141.83,241.33) .. controls (113.57,241.33) and (90.67,218.43) .. (90.67,190.17) -- cycle ;
		%Shape: Triangle [id:dp7594804028829931] 
		\draw   (143.67,165.69) -- (157,144.35) -- (130.33,144.35) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da10120311352484834] 
		\draw    (67.67,228.35) -- (144.26,151.11) ;
		\draw [shift={(145.67,149.69)}, rotate = 134.76] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		
		% Text Node
		\draw (82,104.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {PS1};
		% Text Node
		\draw (120,201.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {PS1};
		% Text Node
		\draw (238,115.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {...sh};
		% Text Node
		\draw (88,51.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Zsh};
		% Text Node
		\draw (117.33,244.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {Bash};
		% Text Node
		\draw (42,230.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {POSIX};
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	\chapter{Cvičení 10}
	
	Napište příkaz, který vypíše řádky obsahující ABC jako podřetězec.
	
	\begin{lstlisting}
		grep "ABC"
	\end{lstlisting}
	
	Napište příkaz, který nic nevypisuje a skončí úspěšně právě tehdy, když vstup obsahuje řádek ABC.
	
	\begin{lstlisting}
		grep -q "^ABC$"
	\end{lstlisting}
	
	Napište příkaz, který vypíše řádky obsahující slovo ABC; pokud je vedle něj jiný obsah musí být oddělen mezerou.
	
	\begin{lstlisting}
		grep " ABC \|^ABC \| ABC$\|^ABC$"
	\end{lstlisting}
	
	Napište příkaz, který vypíše výskyty ABC, ABBC, ABBBC, ... na řádcích neobsahujících DEF, DEEF, DEEEF, .... Lze vyřešit dvojím voláním `grep`u.
	
	\begin{lstlisting}
		grep -v "DE\+F" | grep -o "AB\+C"
	\end{lstlisting}
	
	Napište příkaz, který vypíše řádky obsahují cíjeden z následujících podřetězců (bez apostrofů):
	'+*', '+**', '+***', ..., tříznakové slovo nad množinou {'A', 'B', ..., 'Z', '-'}, 'a.txt'. (Při definování množiny znaků se '-' chová jinak jako poslední znak.)
	
	
	\chapter{Cvičení 11}
	
	\section{K písemce}
	
	Test bude asi na školních počítačích. (Nesmíme mít svuj NTB).
	
	Pravděpodobně nějaký bash script (třeba ve virtuálním prostředí).
	
	Z každého tématu by mělo být jedno malé cvičeníčko.
	
	Známkování má být z domácích úkolů
	
	\section{Comprese a decomprrese}
	
	Chceme vytvořit 200 MB disk:
	
	\begin{lstlisting}	
		dd if=/dev/zero of=disk.img, bs=4k count=50000
	\end{lstlisting}
	
	Teď ho chceme naformátovat:
	
	\begin{lstlisting}
		mkfs.vfat disk.img
	\end{lstlisting}
	
	Chceme "připojit" oubor k disku:
	
	\begin{lstlisting}
		sudo losetuo /dev/loop0 disk.img
	\end{lstlisting}
	
	Odpojím pomocí:
	
	\begin{lstlisting}
		sudo losetup -d /dev/loop0
	\end{lstlisting}
	
	Co jinak:
	
	Pomocí "udisksctl lo"
	
	\begin{lstlisting}
		udisksctl loop-setup --file disk.img
	\end{lstlisting}
	
	Mount:
	
	\begin{lstlisting}
		udisksctl mount --block-device /dev/loop0
	\end{lstlisting}
	
	Unmount:
	
	\begin{lstlisting}
		udisksctl unmount --block-device /dev/loop0
	\end{lstlisting}
	
	Ajeje přeformátoval jsem "disk.img" disk, co s tím:
	
	\begin{lstlisting}
		dd if=disk.img of=save.img bs=4k
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Cvičení 12}
	
	\section{Opakování}
	
	\begin{lstlisting}
		podman run --interactive --rm alpine:latest
	\end{lstlisting}
	
	Proč tento kód nevypisuje prompt? No on neví, že je to terminál.
	
	Pro to bychom museli přidat --tty
	
	\begin{lstlisting}
		podman run --interactive --tty --rm alpine:latest
	\end{lstlisting}
	
	\begin{lstlisting}
		podman ps -a
	\end{lstlisting}
	
	Vypíše všechny contanery.
	
	\begin{lstlisting}
		podman ps
	\end{lstlisting}
	
	Vypíše běžící containery.
	
	Jak smazat container? Takhle:
	
	\begin{lstlisting}
		podman rm "name"
	\end{lstlisting}
	
	
	Jak hodit soubor doo containeru? Takhle:
	
	\begin{lstlisting}
		cat /etc/os-release | podman exec --interactive test -c 'cat - > os-release'
	\end{lstlisting}
	
	\section{Budeme instalovat Matomo}
	
	
	Zapneme dva containery. No mají stejnou ip adresu, ale jinou mac 
	
	\begin{lstlisting}
		podman network
	\end{lstlisting}
	
	\begin{lstlisting}
		podman network create web
	\end{lstlisting}
	
	"wgetneme"\ Matomo
	
	Muíme použít jiný container:
	
	\begin{lstlisting}
		podman run --rm -it -v ./web/:/var/www/html -p 8080:80/tcp docker.io/library/php:apache
	\end{lstlisting}
	
	Dále:
	
	\begin{lstlisting}
		podman unshare chown -R 33:33 web/matomo
	\end{lstlisting}
	
	Pokud funguje, můžeme:
	
	\begin{lstlisting}
		podman run --name apache --network web --detache -v ./web/:/var/www/html -p 8080:80/tcp docker.io/library/php:apache
	\end{lstlisting}
	
	Nemáme moduly pro mysql:
	
	\begin{lstlisting}
		podman exe -it apache /bin/bash
		docker-php-ext-install mysqli pdo pdo_mysql
	\end{lstlisting}
	
	Musíme restartovat:
	
	\begin{lstlisting}
		podman stop apache
		podman start apache
	\end{lstlisting}
	
	Teď už jen získat databázi
	
	\begin{lstlisting}
		mkdir database
		podman unshare chown 999:999 database
	\end{lstlisting}
	
	Tak tady jsem se do toho zamotal (Navíc se do toho zamotal i pan uřitel), že toto nefunguje. Jde to, ale brát jako jakýsi blbý průvodce.
	
	\chapter{Cvičení 13}
	
	\section{Připojení na \href{https://www.sciencedirect.com/}{science direct}}
	
	\begin{lstlisting}
		ssh -L 8888:sciencedirect.com:80 benesada@u-pl21.ms.mff.cuni.cz
	\end{lstlisting}
	
	To nefunguje, co takhle:
	
	\begin{lstlisting}
		ssh -N -D 1080 benesada@u-pl21.ms.mff.cuni.cz
	\end{lstlisting}
	
	Pak mu musím, říct, že má poslouchat na jiném proxy. Na to je lepší použít Firefox (V nastavení to přenastavím).
	
	\chapter{Cvičení 14}
	
	Makefile:
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		all : a b
		
		a :
				cd a
				pwd
				cd ..
		b :
				cd b
				pwd
				cd ..
	\end{lstlisting}
	
	Proč nevypíše, že by šel do jiného souboru... No ono to cd se spustí v subshellu.
	
	Oprava:
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		all : a b
		
		a :
				cd a; pwd
		b :
				cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	Upgradneme:
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		all : a b
				for I in val1 val2; do
					echo "$I"
				done
		
		a :
		cd a; pwd
		b :
		cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	Zase ta samá chyba...
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		all : a b
				for I in val1 val2; do echo "$I"; done 
		
		a :
				cd a; pwd
		b :
				cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	To ale ještě nefunguje, \$I se je proměnná Makefilu a ta není definovaná, tak ji nahradí "".
	
	Oprava:
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		all : a b
				for I in val1 val2; do echo "$$I"; done 
		
		a :
				cd a; pwd
		b :
				cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	Můžeme psát víceřádkově:
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		BAR = Wow
		FOO = $(BAR)
		BAR = Huh
		
		all : a b
				echo $(FOO)
		
		a :
				cd a; pwd
		b :
				cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	Vypíše "Huh".
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		BAR = Wow
		FOO := $(BAR)
		BAR = Huh
		
		all : a b
				echo $(FOO)
		
		a :
				cd a; pwd
		b :
				cd b; pwd
	\end{lstlisting}
	
	Vypíše "Wow".
	
	\begin{lstlisting}
		.PHONY : all a b
		
		FOO := $(shell pwd)
		
		all : a b
				echo $(FOO)
		
		a :
				cd a; pwd; echo $(FOO)
		b :
				cd b; pwd; echo $(FOO)
	\end{lstlisting}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
 \end{document}